\section{Введение}
\begin{itemize}
	\item Поговорить о модели точечного заряда
	\item Просуммировать потенциал точечного заряда трапециями
	\item Поле как градиент потенциала
	\item Поле на бесконечности и дипольный момент.
	\item Диэлектрики в конденсаторе
\end{itemize}

\textbf{Электростатика}~--- раздел электродинамики, в котором рассматривается взаимодействие неподвижных
друг относительно друга электрически заряженных тел.
% Тут надо определить что такое заряд, поле и элетродинамика, и затереть про актуальность темы

Что такое заряд определять не будем, зато разберемся что такое поле.

\subsection{Закон Кулона}
Пусть есть какая-то система зарядов. Например один электрон, закрепленный в начале координат. Теперь,
если мы внесем в эту <<систему>>  другую заряженную частицу, возникнет некоторое
взаимодействие. Эксперимент показывает, что:
\[
	\pmb F\sim \frac{q e}{r^2}\cdot\frac{\pmb r}{r}
\]
Полученное соотношение~--- Закон Кулона. Коэффициент пропорциональности в системе СИ оказывается равным
$k=9\cdot10^9~ \text{Н}\cdot\text{м}^2/\text{Kл}^2$. Иногда мы будем пользоваться другим коэффициентом
$\varepsilon_0$, который связан с $k$ соотношением: 

\[
k=\frac{1}{4\pi \varepsilon_0}
\]

Вообще говоря коэффициенты зависят от системы единиц, так в системе СГС, которая чаще всего используется
для описания электромагнитных явлений, $k=1$, но в школьных учебниках почему-то используется СИ. Будем
следовать их примеру.  

Можно записать закон Кулона в общем виде для двух произвольных зарядов $q_1$ и $q_2$.
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{2.5};
		\coordinate(O) at (0,0);
		\coordinate(A) at (20:\r);
		\coordinate(B) at (100:\r);
		\draw[blue,<->](A)--
			node[pos=.1,below,black]{$\pmb r_2$}(O)node[below,black]{$O$}
			--node[pos=.8,left,black]{$\pmb r_1$}(B);
		\filldraw(A)circle(0.05)node[right]{$q_2$};
		\filldraw(B)circle(0.05)node[above]{$q_1$};
		\draw[thin, dashed](A)--(B);
		\draw[thick,->](A)--($(A)!.3!(B)$)node[above]{$F_{12}$};
		\draw[thick,->](B)--($(B)!.3!(A)$)node[above]{$F_{21}$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{figure}
\[
	\pmb r=\pmb r_1 - \pmb r_2
\]
\[
	|F_{12}|=|F_{21}| = k\frac{|q_1| |q_2|}{r^2}
\]

\subsection{Напряженность поля}
Видно, что сила, которая действует на внесенный заряд, пропорциональна его величине. Введем напряженность
электрического поля: 
\[
	\pmb F = q \pmb E  
\]
Отсюда сразу следует, что для точечного заряда:
\[
	\pmb E= k \frac{q}{r^2} \cdot \frac{\pmb r}{r}
\]
Точно таким же образом можно получить напряженность для любой системы, другими словами $\pmb E$~---
вектор равный отношению силы, действующей на пробный заряд к его величине. При этом величина пробного
заряда должна быть достаточно малой, чтобы можно было пренебречь его влиянием на систему.  



Пока что мы умеем считать напряженность только для системы из одного точечного заряда, что не очень
содержательно, а помещать пробный заряд в каждую точку пространства довольно неудобно. К счастью
оказывается справедлив \textbf{принцип суперпозиции}: напряженность поля, создаваемого несколькими
зарядами, равна векторной сумме напряженностей полей, создаваемых каждым зарядом в отдельности: 
\[
\pmb E_0 = \pmb E_1 + \pmb E_2 + \ldots + \pmb E_n
\] 

Следует подчеркнуть, что принцип суперпозиции будем считать обобщением опытных фактов. Иными словами
никакого его объяснения не будет.  

Принцип суперпозиции позволяет рассчитать напряженность электрического поля для любой системы
неподвижных электрических зарядов. В случае нескольких точечных частиц это очевидно, любой же не точечный
заряд можно разбить на маленькие кусочки: 
\[
\pmb E = \sum_i \pmb E_i=\sum_i k \frac{\Delta q_i}{r_i^2}\cdot\frac{\pmb r_i}{r_i}
\]